---
title:  "(20) 變分 Hamiltonian Maupertuis’ Principle"
categories:
  - physics
tags:
  - variation
---

## 前言

我們之前的筆記中，都是在講如何知道有時間演化的系統動態(dynamic of the system)，**但這節我們不關心這個，不關心某個時間點在哪個位置，只關心整個軌跡形狀(shape in the configuration space $\vec{q}$)**。


更簡單地說，就是在與時間無關的情況下，用變分的方法來決定在configuration space下的軌跡形狀。


因此現在對Hamiltonian有三大假設

### 假設一：$H$與時間無關

$$
H\equiv a \text{ (constant)}
$$

> The Hamiltonian H has no explicit time dependence, so that $H\equiv a$ constant on the true trajectory.


### 假設二：變化量的限制

因為$H$不變，如同能量不變，整個變分軌跡上的$H$都要一樣，因此做變分時，若$q$改變，$p$和$t$能變的就有限，**自由度下降**。

> In view of 1, we thus restrict ourselves to variations $(q,p,t)$ in the extended phase space which keep H = const. 


### 假設三：需保持的$p-q$關係式

對真實軌跡來說，我們知道

$$
\diff{q^*}{t}=\pdv{H}{p^*}
$$

對特定Hamiltonian形式

$$
H=\frac{1}{2}\vec{p}^t\cdot\frac{1}{\hat{M_1}}\cdot\vv{p}+V\qquad{\hat{M_1}\text{: contain $\vv{q}$-dependence}}\\
\pdv{H}{p^*}=\frac{1}{\hat{M_1}}\vv{p}\\
\Rightarrow d\vv{q}^*\propto\frac{1}{\hat{M_1}}\vv{p^*}
$$

因此多加的限制是，即便$q$和$p$做微小的任意變動，也不能胡作非為，必須保持

$$
d\vec{q}^*\propto\frac{1}{\hat{M_1}}\vv{p^*}
$$

的關係式。



<div class="post_note">

Note：
<br>
Symbol:

$$
\hat{M}=\hat{M}(\vv{q})\\
\vv{q}\rightarrow{q}^j\quad j=1,2,...,N\text{ component of }\vv{q}\\
\vv{p}\rightarrow{p}_j\\
$$

Einstein's summmation:

$$
\int p_j dq^j - Hdt\\
 p_j dq^j\Leftrightarrow \sum_{j=1}^{N}p_j dq^{j}
$$

Hamiltonian of form:

$$
H=\frac{1}{2}\vv{p}^t\cdot\frac{1}{\hat{M}}\cdot\vec{p}+V(\vv{q})\\
=\sum_{jk}^{}\frac{1}{2}p_j\left(\frac{1}{\hat{M}}\right)^{jk}p_k+V\\
\Rightarrow\frac{1}{2}p_j\left(\frac{1}{\hat{M}}\right)^{jk}p_k+V
$$  

Others:

$$
d:\text{ difference between points in one trajectory}\\
\delta:\text{ difference between varid trajectory and true trajectory}
$$

</div>


## Jacobi's Form

我們直接來看，一般真實的軌跡

$$
\diff{\vv{q}^*}{t}=\pdv{H}{\vv{p}^*}=\frac{1}{\hat{M}}\vv{p}^*
$$

而變分的軌跡，通常選定$q$之後，$t$可以是自由的，然後$p$就可以被決定下來。


但我們需要滿足前言說的，$H$維持定值

$$
H(q,p)=H(q^*,p^*)
$$

以及維持$p-q$關係式

$$
\diff{\vv{q}}{t}=\frac{1}{\hat{M}}\vv{p}
$$

結合一下

$$
\begin{align*}
H&=\frac{1}{2}\vv{p}^t\cdot\frac{1}{\hat{M}}\cdot\vec{p}+V(\vv{q})\\
&=\frac{1}{2}\left(\hat{M}\diff{\vv{q}}{t}\right)^t\cdot\frac{1}{\hat{M}}\cdot\left(\hat{M}\diff{\vv{q}}{t}\right)+V\\
&=\frac{1}{2}\diff{\vv{q}^t}{t}\hat{M}\diff{\vv{q}}{t}+V\\
&\equiv E = \text{constant}
\end{align*}
$$

所以其實$q$選定之後，$t$和$p$一開始就是被限制住的。

$$
\frac{1}{dt}=\sqrt{\frac{2E-V(\vv{q})}{d\vv{q}^t\cdot\hat{M}\cdot d\vv{q}}}
$$

現在加入變分，這裡採用在extended phase space的公式

$$
\delta\int\vv{p}\cdot d\vv{q}+tdH=0
$$

因為$dH=0$，注意這裡的$d$是同軌跡不同點之間的變化，繼續推導

$$
\begin{align*}
\delta\int\vv{p}\cdot d\vv{q} &=0\\
&\equiv\delta\int\vv{p}^t\cdot d\vv{q}\\
&=\delta\int\left(\hat{M}\diff{\vv{q}}{t}\right)^t\cdot d\vv{q}\\
&=\delta\int\frac{d\vv{q}^t\cdot{\hat{M}}\cdot d\vec{q}}{dt}\\
&=\delta\int{d\vv{q}^t\cdot{\hat{M}}\cdot d\vec{q}}\cdot{\sqrt{\frac{2E-V(\vv{q})}{d\vv{q}^t\cdot\hat{M}\cdot d\vv{q}}}}\\
&=\delta\int\sqrt{(2E-V(\vv{q}))d\vv{q}^t\cdot\hat{M}\cdot d\vv{q}}\\
&=\delta\int\sqrt{d\vv{q}^t\cdot(2E-V(\vv{q})\hat{M})\cdot d\vv{q}}\\
&\equiv\delta\int\sqrt{\sum_{jk}^{}dq^j g_{jk} dq^k}\\
&=\delta\int\sqrt{dq^j g_{jk}(\vv{q}) dq^k}
\end{align*}
$$

其中

$$
\int\sqrt{dq^j g_{jk}(\vv{q}) dq^k}
$$

**就是Jacobi's form of Maupertuis principle。**

### 意義 ─ 距離最小值

Jacobi's Form的意義在於，我們可以把軌跡$\vv{q}$視作是在另一個curved空間(抽象空間)的測地線(geodesic)，代表點與點之間的最短距離，因為

$$
\int\sqrt{dq^j g_{jk} dq^k}
$$

即為表示在多維空間中，點與點之間的距離長度。


舉例來說，在3-D Eulidean space，我們熟知的形式

$$
ds=\sqrt{(dx)^2+(dy)^2+(dz)^2}\\
\Rightarrow s=\int\sqrt{(dx)^2+(dy)^2+(dz)^2}
$$

在球座標中就是

$$
ds=\sqrt{(dr)^2+r^2(d\theta)^2+r^2\sin^2\theta(d\phi)^2}\\
\Rightarrow s=\int\sqrt{(dr)^2+r^2(d\theta)^2+r^2\sin^2\theta(d\phi)^2}
$$

都可表示成

$$
\int\sqrt{\sum_{jk}^{}dq^j g_{jk}(\vv{q}) dq^k}
$$

在球座標中，$g_{jk}$就是diagonal矩陣，且都是$\vv{q}$的函數(1,$r^2, r^2sin^2\theta$)。


<br>
因此若要找距離的最小值

$$
\delta{s}\\
\Rightarrow\delta\int\sqrt{(dx)^2+(dy)^2+(dz)^2}\\
\text{ or }\\
\Rightarrow\delta\int\sqrt{(dr)^2+r^2(d\theta)^2+r^2\sin^2\theta(d\phi)^2}
$$


這就等價於什麼呢？


回顧一下，我們從基本的變分公式出發

$$
\delta\int\vv{p}\cdot d\vv{q}+tdH=0
$$

在加上條件，需要滿足$H$不變，以及$p-q$關係式的前提下，上式等價於在求

$$
{\delta\int(\vv{p}\cdot d{\vv{q}})=\delta\int\sqrt{\sum_{jk}^{}dq^j g_{jk}(\vv{q}) dq^k}=0}
$$


而我們對這個公式的理解，就是要找**距離的最小值！**


變分的概念+找距離的最小值再次完美地套用在這裡，神奇吧！


<br>
而這個Jacobi's Form又說明什麼呢？


說明一般來說我們隨著取得座標越複雜，空間越扭曲，$g$就會越加複雜，所以我們能直接求得最短路徑的方式就會很艱難，可是Jacobi簡化這個方式，告訴我們，你會覺得點跟點之間的最短距離看起來彎曲，那是因為在你現在定的xyz座標裡長這個樣子，如果是在另外一個抽象的座標系統，對那個空間來說，就是求一個最短的直線距離(回想第一節求最短路徑就是直線的例子)。


這個想法甚至超前的愛因斯坦，我們說光線是彎曲的，那是因為我們定的座標畫出來是這樣，但是實際上在彎曲的世界裡，就是走直線段！


<div class="post_note">
Note：
<br>

補充說明公式：

定local basis:

$$
\vv{e_1}, \vv{e_2}
$$

small displacement along the surface:

$$
d\vv{q}\equiv dq^1\vv{e_1}+dq^2\vv{e_2}
$$

{% include posts-fig.html path="/physics_variation/Fig20-1.png" %}

求$dq$長度

$$
\sqrt{\vv{dq}\cdot\vv{dq}}=\sqrt{(dq^1\vv{e_1}+dq^2\vv{e_2})(dq^1\vv{e_1}+dq^2\vv{e_2})}\\
=\sqrt{(dq^1)^2\vv{e_1}\cdot\vv{e_1}+2dq^1dq^2\vv{e_1}\cdot\vv{e_2}+(dq^2)^2\vv{e_2}\cdot{\vv{e_2}}}\\
=\sqrt{\sum_{jk}g_{jk}dq^jdq_k}\quad(g_{jk}\equiv\vv{e_j}\cdot\vv{e_k})\\
\Rightarrow \int\sqrt{g_{jk}dq^jdq^k} = \text{ length of curve}
$$

所以取$\delta\int \sqrt{g_{jk}dq^jdq^k}=0$就是要找最短的curve。

</div>

## 例子一：變分證明克普勒的軌跡是橢圓

知2-D SHO:

$$
H=\frac{m}{2}\left[\left(\diff{r}{t}\right)^2+\left(r\diff{\phi}{t}\right)^2\right]+\frac{m\omega^2}{2}r^2=E
$$

所以之前算過的

$$
\int\sqrt{(2E-V(\vv{q}))d\vv{q}^t\cdot\hat{M}\cdot d\vv{q}}\\
=\int\sqrt{2\left(E-\frac{m\omega^2}{2}r^2\right)m\left((dr)^2+r^2(d\phi)^2\right)}
$$

我們把$r$ rescale 一下替換成$\zeta$，則上式就會正比於

$$
\propto\int\sqrt{1-\zeta^2\left((d\zeta)^2+\zeta^2(d\phi)^2\right)}\\
=\int\sqrt{\left(\sqrt{1-\zeta^2}d\zeta\right)^2+\left(\sqrt{1-\zeta^2}\zeta d\phi\right)^2}
$$

同理2-D Keplerian:

$$
V=-\frac{k}{r}\qquad E=\text{negative}\\
\int\sqrt{2\left(E-\left(-\frac{k}{r}\right)\right)m\left((dr)^2+(rd\phi')^2\right)}\\
\propto\int\sqrt{\left(\frac{1}{\eta}-1\right) (d\eta)^2+(\eta d {\phi'}^2)}\\
=\int\sqrt{\left(\sqrt{\frac{1}{\eta}-1}d\eta\right)^2+\left(\sqrt{\frac{1}{\eta}-1}\eta d\phi'\right)^2}
$$


接著Transform Keplerian to SHO: (這個另外講軌跡的章節會再提到)

定

$$
\eta\equiv\xi^2
$$

則

$$
\int\sqrt{\left(\sqrt{\frac{1}{\eta}-1}d\eta\right)^2+\left(\sqrt{\frac{1}{\eta}-1}\eta d\phi'\right)^2}\\
=\int\sqrt{\left(\sqrt{\frac{1}{\xi^2}-1}2\xi
d\xi\right)^2+\left(\sqrt{\frac{1}{\xi^2}-1}\xi^2d\phi'\right)^2}\\
=\int\sqrt{\left(2\sqrt{1-\xi^2}d\xi\right)^2+\left(\sqrt{1-\xi^2}\xi {d\phi'}^2\right)^2}\\
=2\int\sqrt{\left(\sqrt{1-\xi^2}d\xi\right)^2+\left(\sqrt{1-\xi^2}\xi \frac{d\phi'}{2}^2\right)^2}
$$

和前面SHO

$$
\int\sqrt{(\sqrt{1-\zeta^2}d\zeta)^2+(\sqrt{1-\zeta^2}\zeta d\phi)^2}
$$

是同一個形式！只是變數替換一下

$$
\zeta\equiv\xi,\quad \phi'=2\phi\\
\zeta^2=\eta, \quad \phi'=2\phi
$$

就是**Bohhin transformation**！(待補其他筆記)

繼續證明橢圓軌跡囉！

定

$$
u\equiv\frac{1}{\eta}
$$

則

$$
\begin{align*}
&\int\sqrt{\left(\sqrt{\frac{1}{\eta}-1}d\eta\right)^2+\left(\sqrt{\frac{1}{\eta}-1}\eta d\phi'\right)^2}\\
=&\int\sqrt{(u-1)\left(d\frac{1}{u}\right)^2+(u-1)\frac{1}{u^2}(d\phi)^2}\\
=&\int\sqrt{\frac{u-1}{u^4}(du)^2+\frac{u-1}{u^2}(d\phi)^2}\\
=&\int\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}d\phi,\qquad\dot{u}\equiv\diff{u}{\phi}\\
\equiv&\int L(u,\dot{u},\phi)\,d\phi
\end{align*}
$$

這裡把$L(q,\dot{q},t)$換成$L(u,\dot{u},\phi)$，時間$t$的角色就是$\phi$。

記得我們最前面推導的過程，這個積分對應的就是

$$
\begin{align*}
&\delta\int\vv{p}\cdot d\vv{q}+tdH=0\\
=&\delta\int\sqrt{(2E-V(\vv{q}))d\vv{q}^t\cdot\hat{M}\cdot d\vv{q}}\\
=&\delta\int\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}d\phi\qquad\dot{u}\equiv\diff{u}{\phi}\\
=&\delta\int L(u,\dot{u},\phi)\,d\phi=0
\end{align*}
$$

再來利用守恆的特性[第十二節](variation-1-002)(記得有這樣的特性就是取完極值的結果)

$$
\because \pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L=\text{ an invariant of the motion when }\pdv{L}{t}=0\\
\therefore\pdv{L}{\phi}=0\Rightarrow \pdv{L}{\dot{u}}\dot{u}-L=c=\text{constant}
$$

所以算這個守恆量

$$
\begin{align*}
&\pdv{L}{\dot{u}}\dot{u}-L=c\\
=&\left(\frac{1}{\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}}\frac{u-1}{u^4}\dot{u}\right)\dot{u}-\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}\\
=&\frac{1}{\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}}\left[\left(\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}\right)-\frac{u-1}{u^2}\right]-\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}\\
=&-\frac{u-1}{u^2}\frac{1}{\sqrt{\frac{u-1}{u^4}\dot{u}^2+\frac{u-1}{u^2}}}\\
=&\frac{-\sqrt{u-1}}{u\sqrt{1+\frac{\dot{u}^2}{u^2}}}\\
\end{align*}
$$

移項

$$
\Rightarrow u-1=c^2(u^2+\dot{u}^2)\\
\Rightarrow\dot{u}^2=\frac{u-1}{c^2}-u^2=-\left(u-\frac{1}{2c^2}\right)^2-\frac{1}{c^2}+\frac{1}{4c^4}\\
\Rightarrow\frac{du}{\sqrt{-\left(u-\frac{1}{2c^2}\right)^2-\frac{1}{c^2}+\frac{1}{4c^4}}}=d\phi
$$

令

$$
\frac{u-\frac{1}{2c^2}}{\sqrt{-\frac{1}{c^2}+\frac{1}{4c^4}}}\equiv v\\
\Rightarrow \frac{dv}{\sqrt{1-v^2}}=d\phi
$$

設

$$
v\equiv\sin\alpha\Rightarrow\alpha=\phi+\text{ some constant}
$$

符合上式。

接著

$$
\because u\equiv\frac{1}{\eta}=\frac{1}{r}
$$

所以替換

$$
\frac{1}{r}-\frac{1}{2c^2}=\sqrt{-\frac{1}{c^2}+\frac{1}{4c^4}}\sin(\phi+\text{ some constant})
$$

其中$\phi$+constant可以適當調整一下$\phi$ 起始點使得等於$\cos\phi$

$$
\Rightarrow\frac{1}{r}=\frac{1}{2c^2}+\sqrt{-\frac{1}{c^2}+\frac{1}{4c^4}}\cos\phi\\
\Rightarrow r=\frac{2c^2}{1+e\cos\phi},\qquad
e=\frac{\sqrt{-\frac{1}{c^2}+\frac{1}{4c^4}}}{\frac{1}{2c^2}}
$$


得證求變分，滿足Maupertuis' Principle的條件後，可求守恆量對應的公式$r$，就是橢圓軌道！


(記得當時學到這裡的時候，心中滿滿的AMAZING！！太神奇了！)

## 例子二：Shape in Momentum Space


## 例子三：角動量守恆


## 再論Maupertuis' Principle

