---
title:  "(12) 變分對稱與守恆 ─ Lagrangian & Coordinate & Time"
categories:
  - physics
tags:
  - variation
---

在Lagragian Form

$$
\diff{}{t}\left(\pdv{L}{\dot{q_j}}\right)=\pdv{L}{q_j}
$$

從$L$對空間和時間的微分項，我們可以額外得出兩個不同的守恆量。

- $\pdv{L}{q_j}=0 \quad\Rightarrow\pdv{L}{\dot{q_j}}=\text{const}$

- $\pdv{L}{t}=0   \quad\Rightarrow\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L\equiv p\dot{q}-L=\text{const}$


## 對空間微分

如果$L$ 不是$q_j$的函數(not explicit function of $q_j$)

$$
\pdv{L}{q_j}=0
$$


那麼

$$
\pdv{L}{\dot{q_j}}
$$

就是一個守恆量。

### 證明

$$
\diff{}{t}\left(\pdv{L}{\dot{q_j}}\right) = 0\\
p_j\equiv\pdv{L}{\dot{q_j}}=\text{constant value}
$$			

### 舉例 - 角動量守恆

{% include posts-fig.html path="/physics_variation/Fig7.png" %}

在二維極座標中，若位能不是角度的函數

$$
V(\vec{r})=V(r)
$$

計算Lagriagin

$$
\begin{align*}
L = KE-PE = \frac{m}{2}(\dot{r}^2+r^2{\dot\phi}^2) - V(r)\\
\end{align*}
$$

對角度微分，動能本來就沒有，位能因為和角度無關，所以

$$
\pdv{L}{\phi}=0
$$

因此守恆量

$$
\begin{align*}
\pdv{L}{\dot{\phi}}&= mr^2\dot{\phi} \\
&=\text{constant}\\
(r\dot{\phi} &= \text{tangential velocity})
\end{align*}
$$

即是角動量！

## 對時間微分

如果$L$ 不是$t$的函數(not explicit function of $t$)

$$
\pdv{L}{t}=0
$$

那麼

$$
p\dot{q}-L\equiv\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L
$$

就是一個守恆量。

### 證明

我們知Euler-Lagrange Equation

$$
\begin{align*}
&\diff{}{t}\left(\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L\right)\\
&=\diff{}{t}\left(\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}\right)+\pdv{L}{\dot{q}}\diff{}{t}\dot{q}-\left(\pdv{L}{q}\diff{q}{t}+\pdv{L}{\dot{q}}\diff{\dot{q}}{t}+\pdv{L}{t}\right)\\
&=\left(\diff{}{t}\pdv{L}{\dot{q}}-\pdv{L}{q}\right)\dot{q}-\pdv{L}{t}\\
&=0\cdot\dot{q}-\pdv{L}{t}\\
&=0\text{ (by assumtion }\pdv{L}{t}=0)
\end{align*}
$$

得

$$
\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L=\text{constant}
$$

### 舉例 - 能量守恆

$$
L = \frac{m}{2}{\dot{\vv{r}}}^2-V(\vv{r})
$$

守恆量

$$
\begin{align*}
\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L&=m{\dot{\vv{r}}}\cdot{\dot{\vv{r}}}-\left(\frac{m}{2}{\dot{\vv{r}}^2}-V\right)\\
&=\frac{m}{2}{\dot{\vv{r}}}^2+V
\end{align*}
$$

就是總能量(Total Energy)！

但這只能算是應用特例。


### 加上限制條件

如果我們加上限制條件$F(\vv{q})=0$(之後章節會細說)，那有限制的Euler-Lagrange Equation

$$
\begin{gather*}
	\diff{}{t}\pdv{L}{\dot{q}}=\pdv{L}{q}-\lambda\pdv{F}{q}
\end{gather*}
$$

跟前面證明一樣我們來算

$$
\begin{align*}
\diff{}{t}\left(\pdv{L}{\dot{q}}\dot{q}-L\right)&=\left(\diff{}{t}\pdv{L}{\dot{q}}-\pdv{L}{q}\right)\dot{q}-\pdv{L}{t}\\
&=\left(-\lambda\pdv{F}{q}\right)\cdot\dot{q}-\pdv{L}{t}\\
&=-\lambda\diff{F}{t}-\pdv{L}{t}\\
&=-\pdv{L}{t}\\
&=0
\end{align*}
$$

假設是限制條件不會隨時間變動，所以一樣能得到

$$
p\dot{q}-L
$$

仍然是守恆量。
