---
title:  "(27) 變分 Hamiltonian-Jacobi Theory ─ 得到真實軌跡？"
categories:
  - physics
tags:
  - variation
---

## 前言

這是變分裡最後一個主題，Hamiltonian-Jacobi Theory。


我們從一開始就一直強調變分的概念，現在再回頭來看變分的這個action物理量。


之前的概念是，給定初始和終止條件，兩個endpoint，算action的積分，取極值後就能得到true trajectory。

$$
\delta\int \vec{p}\cdot d\vec{q}-Hdt=0
$$

其中我們通常定

$$
(q^*, p^*)
$$

為真實軌跡，初始和結束條件$(\vec{q}_0,t_0), (\vec{q}_f,t_f)$。


現在我們額外定一個新的變數

$$
S^*(\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_f,t_f)\equiv \int \vec{p}^*\cdot d\vec{q}^*-H^*dt\\
\text{(evaluated along the true trajectory)}\\
S(\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_f,t_f)\equiv \int \vec{p}\cdot d\vec{q}-Hdt\\
\text{(any trajectory connecting }(\vec{q_0},t_0)\to(\vec{q_f},t_f))
$$


而最後這個章節我們要探討的，就是${S^* }$怎麼隨著$\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_f,t_f $改變而變化。


## 討論參數改變

### $q$改變

現在我們只改變$q_f$

{% include posts-fig.html path="/physics_variation/Fig27-1.png" %}


先看藍色真實軌跡和灰色軌跡的變分

$$
\int_{A\to A'\to B'\to B\text{ (varied)}} pdq-Hdt=\int_{A\to B \text{ (true)}} pdq-Hdt
$$

拆解出每一段

$$
\int_{A\to A'\to B'\to B}=\int_{A\to A'}+\int_{A'\to B'}+\int_{B'\to B}=\int_{A\to B}
$$


**第一段**

因為$q_0$和$t_0$相同，積分起來就消掉了。

$$
\int_{A\to A'}=0
$$


**第二段**

用綠色的真實軌跡表示為

$$
S^{*}(\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_{f'},t_f)
$$

**第三段**

$q_f$不同，$t_f$相同

$$
\int_{B'\to B}=p_f(q_f\big|_B-q_f\big|_{B'})=-p_f\cdot\Delta q_f, \quad\Delta q_f\equiv q_{f'}-q_f
$$

整合起來得

$$
S^{*}(\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_{f'},t_f)-S^{*}(\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_{f},t_f)=p_f\Delta q_f\\
\Rightarrow p_f=\frac{\partial S^*}{\partial q_f}
$$

### $t$改變

現在我們只改變$t_f$

{% include posts-fig.html path="/physics_variation/Fig27-2.png" %}

跟前面一樣，拆成三段

$$
\int_{A\to A'\to B'\to B}=\int_{A\to A'}+\int_{A'\to B'}+\int_{B'\to B}=\int_{A\to B}
$$

**第一段**

因為$q_0$和$t_0$相同，積分起來就消掉了。

$$
\int_{A\to A'}=0
$$


**第二段**

用綠色的真實軌跡表示為

$$
S^{*}(\vec{q}_0,t_0,\vec{q}_{f},t_{f'})
$$

**第三段**

$t_f$不同，$q_f$相同

$$
\int_{B'\to B}=H_f(t_f\big|_B-t_f\big|_{B'})=-H\cdot\Delta t_f, \quad\Delta t_f\equiv t_{f'}-t_f
$$

整理得

$$
-H_f=\frac{\partial S^*}{\partial t_f}
$$

### 整理

其他兩個同理，可以整理得到


$$
\left\{
\begin{array}{ll}
    p_0=-\frac{\partial S^*}{\partial q_0}\\
    H_0=\frac{\partial S^*}{\partial t_0}
\end{array}
\right.
$$


$$
\left\{
\begin{array}{ll}
    p_f=\frac{\partial S^*}{\partial q_f}\\
    H_f=-\frac{\partial S^*}{\partial t_f}
\end{array}
\right.
$$

## 意義解釋

綜合以上，如果我們知道某個**真實軌跡**的函式形式(functional form)

$$
S^*(q_0,t_0,q_f,t_f)
$$

也已知其中一條關係式

$$
p_0=-\frac{\partial S^*(q_0,t_0,q_f,t_f)}{\partial q_0}
$$

等於我們知道了$p_0$和$(q_0,t_0,q_f,t_f)$的關係，可以反推求得

$$
q_f=q_f(q_0,\color{red}{p_0},t_0,t_f)
$$

### 舉例已知真實軌跡

假設我們知道

$$
S^*=\sin(q_0^2\cdot t_0\cdot t_fe^{q_f})
$$

則

$$
p_0=-\frac{\partial S^*(q_0,t_0,q_f,t_f)}{\partial q_0}=-2q_0\cos(q_0^2 t_0 t_fe^{q_f})(t_0 t_fe^{q_f})
$$

若$q_0, t_0$已知，則可以改寫而得

**time evolution of $q_{f}(t)$**：

$$
q_f=q_f(t_0,t_f,q_0,p_0)
$$


<br>
同理，$p_f$可以繼續透過

$$
p_f=\frac{\partial S^*(q_0,t_0,q_f,t_f)}{\partial q_f}
$$

得到**time evolution of $p_{f}(t)$**！

### 我們到底在幹嘛

所以咧？講到這邊我們到底在幹嘛？



我們先

- 假設已知$S^{*}, q_0, t_0$。
- 用initial condition 得到$q_f(t)$隨時間演變的函數形式。
- 得到$q_f$之後，繼續推得$p_f(t)$隨時間演變的函數形式。


然後我們就能解系統了！


<br>
**但這根本是廢話！**
<br>



你看看我們第一個的大前提，是真實軌跡$S^{*}$已經知道，那這不是無聊嘛！若我們能知道真實軌跡，本來想要求什麼問題都沒問題。



### 場論

所以接下來，我們其實要用一個旁門左道的辦法，**沒有真的要去求真實軌跡**，但還是必須得到$S^*$的函數形式，這個方法用到場論(field theory)，就是最後這個章節要講到的



**Hamiltonian-Jacobi Theory**。


<div class="post_note">
Note:
<br>
注意場論其實就是在解特定的position和time，把wave和particle trajectory結合在一起去解，更進一步地說，我們在這裡處於middle，在場論的世界中，把量子和古典做結合，用更完整的角度去看這些事情。
</div>
