---
title:  "(16) 變分 Hamiltonian Formalism and Lagrangian"
categories:
  - physics
tags:
  - variation
---

前面說明的Lagragian的感覺都已經包含了變分和最小運作量的原理，現在為什麼還需要有Hamiltonian Formulation呢？

我們拋開其他，單純從數學的角度出發來看。


數學上我們永遠都可以把一個n階的ODE轉成一階ODE，會需要付出的代價就是需要處理隨時間變化的向量(原本只要研究一個實數)。

舉例解

$$
\begin{gather*}
\frac{d^2 x}{dt^2}+\sin^2{x}\left(\diff{x}{t}\right)^2+(t+3)x+5=0
\end{gather*}
$$

若定

$$
\vv{r}\equiv
\begin{pmatrix}
x\\
\diff{x}{t}
\end{pmatrix}\equiv
\begin{pmatrix}
r_1\\
r_2 
\end{pmatrix}
$$

則可簡化

$$
\begin{align*}
\Rightarrow\diff{\vv{r}}{t}
=\begin{pmatrix}
\diff{x}{t}\\
\frac{d^2 x}{dt^2}
\end{pmatrix}
&\equiv
\begin{pmatrix}
r_2\\ 
-\sin^2x\left(\diff{x}{t}\right)^2-(t+3)x-5
\end{pmatrix}\\
&=\begin{pmatrix}
r_2\\
-\sin^2r_1{r_2}^2-(t+3)r_1-5
\end{pmatrix}\\
&\equiv\vv{F}(\vv{r},t)
\end{align*}
$$

就能簡化方程繼續解。


簡單地數值解法

$$
\left\{
\begin{array}{ll}
\vv{r}(\Delta t)=\vv{r}(0)+\vv{F}(\vv{r}(0),0)\Delta t\\
\vv{r}(2\Delta t)=\vv{r}(\Delta t)+\vv{F}(\vv{r}(\Delta t),\Delta t)\Delta t\\
\vdots
\end{array}
\right.
$$

若有給初始條件

$$
t=0, \vv{r}(t=0)\equiv\text{given}=\vv{r}(0)
$$

就能解出來。


甚至我們可以把t也當作一個變數

$$
\vv{R}\equiv\begin{pmatrix}
\vv{r}\\
t
\end{pmatrix}\equiv\begin{pmatrix}
\vv{R}_1\\
\vv{R}_2
\end{pmatrix}
$$

要算的問題就變成是

$$
\diff{\vv{R}}{\tau}=\begin{pmatrix}
\diff{\vv{R}_1}{\tau}\\
\diff{\vv{R}_2}{\tau}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\diff{\vv{R}_1}{\tau}\\
1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\vv{F}(\vv{R}_1,\vv{R}_2)\\
1
\end{pmatrix}\equiv\vv{G}(\vv{R})
$$

就是一階微分的向量方程式。


<br>
這樣的精神就是當初Hamiltonian Formulation的出發點，因為
- 牛頓$F=ma$
- Lagragian $\frac{d}{dt}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right)=\frac{\partial L}{\partial q} $

都是二階，但我們想要簡化成一階來解。


那要怎麼做呢？


Let's go！


## Lagrangian to Hamiltonian


很簡單，就是從二階的Lagrangian開始。

按照前言的邏輯，想轉成一階微分，所以定

$$
\vv{r}\equiv\begin{pmatrix}
  q\\
  \dot{q}
\end{pmatrix}
$$

$$
\diff{\vv{r}}{t}=\cdots\equiv\vv{F}(\vv{r},t)
$$

然後繼續解，但也有另外一種做法，現在定

$$
p\equiv\pdv{L(q,\dot{q})}{\dot{q}}
$$  

使得$p$為$pair(q,p)$的第二個變數，讓$\dot{q}=\dot{q}(q,p)$

<div class="post_note">

Note:
<br>
注意這裡並不是說直接把$\dot{q}$換成$p$的意思

$$
L(q,\dot{q})=q\sin\dot{q}\\
L(q,p)\neq q\sin{p}
$$

而是將$\dot{q}$以$q$和$p$來表示

$$
L(q,p)\equiv L(q,\dot{q}(q,p))
$$

</div>>


所以

$$
\frac{d}{dt}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}}\right)=\frac{\partial L}{\partial q}
$$

變為


$$
\diff{p}{t}=\pdv{L(q,\dot{q})}{q}\bigg|_\dot{q}
$$

但是因為等式右手邊仍是$q,\dot{q}$的函式，需要再將$\dot{q}$用$q,p$替代太麻煩了！所以不如一開始轉換的時候，就希望能得到

$$
\pdv{}{q}\bigg|_{p \text{ fixed}}
$$


所以從我們想要得到的出發(只和$q,p$有關係)

$$
\pdv{L(q,p)}{q}\bigg|_{p\text{ fixed}}{}
$$

因為現在$p$固定的話，可以視為常數，那關係式$\dot{q}$是$q$的函式，所以$\dot{q}$的變化量也要考慮進去

$$
\pdv{L(q,p)}{q}\bigg|_{p\text{ fixed}}{}=\pdv{L(q,\dot{q})}{q}\pdv{q}{q}\bigg|_{\dot{q}}{}+\pdv{L}{\dot{q}}\pdv{\dot{q}(q,p)}{q}\bigg|_{p}{}
$$

整合

$$  
\begin{align*}
\diff{p}{t}&=\pdv{L(q,\dot{q})}{q}\\
&=\pdv{L(q,p)}{q}\bigg|_{p}{}-\pdv{L}{\dot{q}(q,p)}\pdv{\dot{q}}{q}\bigg|_{p}{}\\
&=\pdv{L}{q}\bigg|_{p}{}-p\pdv{\dot{q}}{q}\bigg|_{p}{}\\
&=\pdv{}{q}(L-p\dot{q})\bigg|_{p}{}\\
&=-\pdv{}{q}(p\dot{q}-L)\\
&\equiv-\pdv{H}{q}\bigg|_{p}{}
\end{align*}
$$  

其中定的

$$
p\dot{q}(q,p)-L\equiv H(q,p)
$$

就是**Hamiltonian**！


這是對$p$而言，我們也另外算$q$

$$
\pdv{H}{p}=\pdv{}{p}(p\dot{q}-L)=\dot{q}+p\pdv{\dot{q}}{p}-\pdv{L}{p}\bigg|_{q}{}
$$

又

$$
\pdv{L}{p}\bigg|_{q}{}=\pdv{L(q,\dot{q}(q,p))}{p}\bigg|_{q}{}=\pdv{L(q,\dot{q})}{\dot{q}}\bigg|_{q}{}\pdv{\dot{q}(q,p)}{p}\bigg|_{q}{}=p\pdv{\dot{q}}{p}
$$

所以

$$
\pdv{H}{p}\bigg|_{q}{}=\dot{q}=\diff{q}{t}
$$

### Hamiltonian's Equation of Motion

整理一下，下面式子第一個我們稱為$p$的EOM，第二個稱為$q$的EOM，可以看到
- $p$和$q$是對稱的，只是差一個負號
- $p$和$q$兩者完全分別獨立出來

$$
\left\{
\begin{array}{ll}
\diff{q}{t}=\pdv{H}{p}\\
\diff{p}{t}=-\pdv{H}{q}
\end{array}
\right.
$$


不過在常見的推導中，會從Lagrangian出發(given $L(q,\dot{q}$)，以得到Hamiltonian，但這只是歷史因素，並不是必然需要這樣的先後順序。


反過來地，我們也可以從Hamiltonian出發得到Lagriangian，兩者方法是等價的，實際上要使用Lagrangian還是Hamltonian，完全是使用情境決定。


以下，來推導從Hamiltonian到Lagrangian的過程。

## Hamiltonian to Lagrangian

已知L和H的關係是


$$
\left\{
\begin{array}{ll}
p\dot{q}-L=H\\
p=\pdv{L(q,q')}{q'}
\end{array}
\right.
$$

把

$$
\dot{q}=\pdv{H(q,p)}{p}
$$

代進去得

$$
L=p\pdv{H(q,p)}{p}-H(q,p)
$$

若給定$H(q,p)$，加上我們知道$p$和$q$的關係($p=p(q,\dot{q})$)，那就可以回推到

$$
L(q,\dot{q})
$$


可以得到$H$和$L$是可以視為同等地位的。
