---
title:  "(3) 相對 ─ 勞倫茲轉換應用"
categories:
  - physics
tags:
  - relativity
---

一樣放剛剛的圖

{% include posts-fig.html path="/physics_relativity/Fig0.png" %}

## Lorentz Transformation

統整一下，我們現在得出來的轉換公式

$$
\begin{cases}
t'=\gamma(t-\frac{v}{c^2}x)\\
x'=\gamma(x-vt)\\
y'=y\\
z'=z
\end{cases}
$$

with

$$
\gamma = \frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
$$

## 同時性

現在簡單來看一下，我們說的"同時"也是一個相對的概念，因為從轉換公式來看，**現在時間在不同坐標系的轉換也跟距離有關。**


假設在你的座標系(藍色)「同時」發生兩個事件$(t', x_1'), (t', x_2')$，那麼在我的座標系(黑色)也會覺得這兩個事件是同時的嗎？

先說答案：不會同時。


證明：

(用對稱性的概念，+-換掉就好)

$$
\begin{cases}
t = \gamma \left( t' + \frac{v}{c^2} x' \right)\\
x = \gamma \left( x' + vt \right)
\end{cases}
$$

$$
t_2 - t_1 = \gamma \left[ \underbrace{(t_2' - t_1')}_{0} + \frac{v}{c^2} (x_2' - x_1') \right]=\gamma\frac{v}{c^2} (x_2' - x_1')
$$


這時若在你的座標系，發生事件的位置不同，假設

$$
x_2' > x_1'
$$

那麼在我的座標系，看到的兩個事件就不是同時的，事件1會比事件2早發生

$$
t_2 > t_1
$$

## 用長度定義時間

以前我們在解物理問題都說要同因次，所以在描述時間的時候，不太可能會說「經過一米的時間」，但我們現在來看一下，什麼叫做一寸光陰XD

首先我們知道速度乘上時間等於距離，那麼以通用的光速來說，經過一米需要的時間

$$
c\Delta t = 1\Rightarrow
\Delta t = \frac{1}{c} = \frac{1}{3}\times 10^{-8} (sec)
$$

有這樣的概念之後，我們重寫勞倫茲轉換，原本

$$
\begin{cases}
t' = \gamma \left( t - \frac{v}{c^2} x \right)\\
x' = \gamma \left( x - vt \right)
\end{cases}
$$

全部同乘光速c

$$
\begin{cases}
ct' = \gamma \left( ct - \frac{v}{c} x\right) = \gamma ( ct - \beta x ) \\
x' = \gamma \left( x - \frac{v}{c} ct \right) = \gamma ( x - \beta ct )
\end{cases}
$$

看起來公式覺得很對稱！感覺可以在

$$
\begin{pmatrix}
ct'  \\
x' 
\end{pmatrix}
$$

和

$$
\begin{pmatrix}
ct \\
x
\end{pmatrix}
$$

間寫個linear transformation。


那我們開始吧！

### 矩陣形式


$$
\begin{pmatrix}
ct'  \\
x' 
\end{pmatrix} =
\gamma
\begin{pmatrix}
1 & -\beta  \\
-\beta & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
ct \\
x
\end{pmatrix} =
\mathbf{\hat{L}}
\begin{pmatrix}
ct \\
x
\end{pmatrix}
$$

中間對稱的矩陣，不管那麼多，先來對角化

$$
\begin{pmatrix}
1 -\lambda& -\beta  \\
-\beta & 1-\lambda
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
\xi\\
\eta
\end{pmatrix} = 0
$$

求得eigenvalue

$$
(1-\lambda)^2-\beta^2 = 0\\
1-\lambda=\pm \beta\\
\lambda = 1\mp\beta 
$$

對應eigenvector

$$
\lambda_1 = 1-\beta\Rightarrow 
\begin{pmatrix}
\xi\\
\eta
\end{pmatrix} \propto 
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
$$

$$
\lambda_2 = 1+\beta\Rightarrow 
\begin{pmatrix}
\xi\\
\eta
\end{pmatrix} \propto 
\begin{pmatrix}
-1\\
1
\end{pmatrix}
$$

接著回到我們原始的vector

$$
\begin{pmatrix}
ct  \\
x 
\end{pmatrix}
$$

任意的vector都可以寫成eigenvetor的線性組合，所以

$$
\begin{pmatrix}
ct  \\
x 
\end{pmatrix}
=
a
\begin{pmatrix}
1  \\
1 
\end{pmatrix}
+
b
\begin{pmatrix}
-1  \\
1 
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{cases}
ct=a-b\\
x=a+b
\end{cases}

\Rightarrow
\begin{cases}
a=\frac{ct+x}{2}\\
b=\frac{-ct+x}{2}
\end{cases}
$$

統整並同理可得

$$
\begin{pmatrix}
ct  \\ x 
\end{pmatrix} = \frac{ct+x}{2} \begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}
+
\frac{-ct+x}{2} \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}\\
\begin{pmatrix}
ct'  \\ x' 
\end{pmatrix} = \frac{ct'+x'}{2} \begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}
+
\frac{-ct'+x'}{2} \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}
$$


代進我們原本的勞倫茲矩陣形式

$$
\begin{pmatrix}
ct'  \\
x' 
\end{pmatrix}=
\mathbf{\hat{L}}
\begin{pmatrix}
ct \\ 
x
\end{pmatrix}
$$

得

$$
\frac{ct'+x'}{2} \begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}
+
\frac{-ct'+x'}{2} \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}
=
\mathbf{\hat{L}}\left[
\frac{ct+x}{2} \begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}
+
\frac{-ct+x}{2} \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}
\right]
$$

先看等號右手邊，我們把$\frac{ct+x}{2}, \frac{-ct+x}{2}$ 當作兩個單純的數字，所以都提出來，然後把剛剛的eigenvalue帶進去($\gamma$也帶進去)

$$
\because \mathbf{\hat{L}} \begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix} = \lambda_1 \begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}, \quad\mathbf{\hat{L}} \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix} = \lambda_2 \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}
$$

$$
RHS = \frac{ct+x}{2}\gamma(1-\beta)\begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}+
\frac{-ct+x}{2}\gamma(1+\beta) \begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}
$$

比對一下等號左手邊

$$
LHS = \frac{-ct'+x'}{2}\begin{pmatrix} 1  \\ 1 \end{pmatrix}+\frac{-ct'+x'}{2}\begin{pmatrix} -1  \\ 1 \end{pmatrix}
$$


對照一下就出現很漂亮的數學對應公式！

$$
\begin{cases}
ct'+x'=\gamma(1-\beta)(ct+x)\\
-ct'+x'=\gamma(1+\beta)(-ct+x)
\end{cases}
$$

## 重寫勞倫茲轉換的好處

### 連續座標轉換

為什麼要多做這一步呢？

因為原本的公式

$$
\begin{cases}
t' = \gamma \left( t - \frac{v}{c^2} x \right)\\
x' = \gamma \left( x - vt \right)
\end{cases}
$$

在時間轉換上，時間和位置是結合在一起轉的，所以一旦系統、座標複雜一些，或是有問題需要轉很多次，那這個公式就會很麻煩。


但如果我們把這兩個視作一個組合 $(ct+x)$！


這時候透過新的轉換方式

$$
\begin{cases}
ct'+x'=\gamma(1-\beta)(ct+x)\\
-ct'+x'=\gamma(1+\beta)(-ct+x)
\end{cases}
$$

就很簡單的可以看到$(ct+x)$變成$(ct'+x')$就是乘上一個倍數而已，想像一下若要轉很多次，那也不過只是這個倍數的N次方而已，相較之下就變得非常方便了！


#### 舉例

舉個例子，我們把$\gamma(1+\beta)$合併，那

$$
-ct'+x'=\gamma(1+\beta)(-ct+x)\\
\Rightarrow -ct'+x'=\sqrt{\frac{1+\beta}{1-\beta}}(-ct+x)\\
(\because \beta = \frac{v}{c}, \gamma=\frac{1}{\sqrt{1-\beta^2}})
$$


如果有第三個座標系，我們就一樣直接再轉一次

$$
-ct''+x''=\sqrt{\frac{1+\beta'}{1-\beta'}}(-ct'+x')
$$

類似下面這張圖，所以可以很直接地得到第三個座標系和原本我們的座標系的關係


{% include posts-fig.html path="/physics_relativity/Fig1.png" %}

$$
-ct''+x''=\sqrt{\frac{1+\beta'}{1-\beta'}}\sqrt{\frac{1+\beta}{1-\beta}}(-ct+x)
$$

不管有幾個，反正就一直去用$\beta$的轉換倍數去換就好，這也是就是eigenvalue/eigenvector的數學好處，只要是在勞倫茲operator的eigenvector為基底之下，就是簡單地乘上倍數。


### 畢氏定理與不變量

可以很簡單的看出，等號左右各自相乘

$$
\begin{cases}
ct'+x'=\gamma(1-\beta)(ct+x)\\
-ct'+x'=\gamma(1+\beta)(-ct+x)
\end{cases}
$$

會得到

$$
\begin{align}
(ct'+x')(-ct'+x')&=\gamma(1-\beta)(ct+x)\gamma(1+\beta)(-ct+x)\\
\Rightarrow (ct'+x')(-ct'+x')&= (ct+x)(-ct+x)\\
\Rightarrow -c^2t'^2+x'^2&=-c^2t^2+x^2
\end{align}
$$

不就很像我們學到的畢氏定理嗎！


**最重要的是，我們知道$x\neq x', t\neq t'$，因為各自是在自己的座標系看到的東西，但somehow經過這樣把時空一起組合的算法之後，會看到一個相等的不變量(invariant)在勞倫茲轉換裡面！**


<div class="post_note">
Note:
<br>
這樣的畢氏定理首先是由Minkowski(閔考斯基)注意到的，但畢氏定理常見是$a^2+b^2$，所以引入虛數的概念，將時空一起看，會寫成以下

$$
(ict')^2+x'^2=(ict)^2+x^2
$$

在場論裡面，$ict, x$的確就是等價一起看的，但在接下來的筆記中，我們不會使用Minkowski's的寫法，而是用傳統重力派，雖然知道可以把時間空間攪和在一起看，但還是有先天的不同，所以會分開看。
<br>
"We will still single out time as something which has certain intrinsic feature distinct from that of space."
</div>


另外從簡單的從幾何上(把y軸視為t)，我們也可以看到勞倫茲轉換就很像我們熟悉的「轉動 operator」(rotation in $\mathbb{R}^2$)

{% include posts-fig.html path="/physics_relativity/Fig2.png" %}

or 3-D space that coordinates do not have to be aligned

$$
-c^2t'^2+x'^2+y'^2+z'^2=-c^2t^2+x^2+y^2+z^2
$$

## 最後公式形式(事件差)


至此，我們要再稍微改寫一下。



我們通常說的這個"invariant intervals"其實更準確地是在說「兩個」時空事件之間。


我們前三節都是用原點當作參考的第一個事件，而現在更通用地是要用「事件差」來表示

$$
-c^2\Delta t'^2+\Delta x'^2+\Delta y'^2+\Delta z'^2=-c^2\Delta t^2+\Delta x^2+\Delta y^2+\Delta z^2\\
\Rightarrow -c^2dt'^2+dx'^2+dy'^2+dz'^2=-c^2dt^2+dx^2+dy^2+dz^2
$$

我們把這個當作是某種距離的平方(a sort of distance squared)，不能完全算是距離，因為有個負號，若此不變量是正的，比較是空間的概念，若是負的，則比較是時間的概念。


總而言之，寫成事件差的形式，並把這個相等的不變量當作一種測度"measure or metric"。







