---
title:  "(5) 軌道形狀推導 - SHO vs Gravitational Field"
categories:
  - physics
tags:
  - central_force
---


從第一節可知，描述軌道形狀的軌道公式

$$
\frac{d^2u}{d\theta^2} + u = J(u), \quad J(u) = -\frac{m}{l^2}\frac{dV}{du}, \quad u \equiv \frac{1}{r}
$$

## SHO 軌道形狀

SHO 位能 (2-D isotropic)

$$
V(u) \equiv \frac{m\omega^2}{2}r^2 \equiv \frac{m\omega^2}{2}\frac{1}{u^2},\quad \omega: \text{natural frequency}
$$


拆解一下

$$
\Rightarrow \frac{d^2u}{d\theta^2} = -u - \frac{m}{l^2}\frac{dV}{du} = -\frac{\partial}{\partial u}\left(\frac{u^2}{2} + \frac{m}{l^2}V(u)\right) \quad -(1)
$$


這行如果把 $\theta$ 看成時間，$u$ 看成位移，那對應的就是

$$
\frac{d^2u}{d\theta^2} \Rightarrow \frac{d^2x}{dt}\\
-\frac{\partial \cdots}{\partial u} \Rightarrow -\frac{\partial \cdots}{\partial x}
$$


那(1)式就可以視為

$$
a = \frac{F}{m} = -\frac{\partial \text{(potential energy)}}{m\partial x}\\
\left(\frac{d^2x}{dt} = -\frac{\partial \cdots}{m \partial x},\quad\frac{d^2u}{d\theta^2}=-\frac{\partial V}{M\partial u}\quad M=1\right)
$$



能量守恆 (analogy to the conservation of mechanical energy)

$$
\frac{1}{2}\left(\frac{du}{d\theta}\right)^2 + \left(\frac{u^2}{2} + \frac{m}{l^2}V(u)\right) = \text{constant} \equiv c \quad -(2)
$$


對比一下可以看到，從能量守恆的角度出發比較好解，因為(1)式是2階,(2)式是1階，可以降階處理。


所以我們繼續計算

$$
\begin{align}
\frac{1}{2}\left(\frac{du}{d\theta}\right)^2 + \left(\frac{u^2}{2} + \frac{m}{l^2}\frac{m\omega^2}{2}\frac{1}{u^2}\right) &= c\\
\left(u\frac{du}{d\theta}\right)^2 + u^4 + \frac{m^2\omega^2}{l^2} &= 2cu^2\\
\frac{1}{4}\left(\frac{d(u^2)}{d\theta}\right)^2 + (u^2)^2 + \frac{m^2\omega^2}{l^2} &= 2c(u^2)\\
\left(\frac{d(u^2)}{d(2\theta)}\right)^2 + (u^2)^2 + \frac{m^2\omega^2}{l^2} &= 2c(u^2)\\
\end{align}
$$

$$
\left(\because\frac{du^2}{d2\theta}\frac{d2\theta}{d\theta} = \frac{du^2}{d\theta} = \frac{du^2}{d2\theta} \times 2,\quad\therefore\frac{1}{2}\frac{du^2}{d\theta}=\frac{du^2}{d2\theta}\right)
$$


<br>

$$
\begin{align}
\Rightarrow \left(\frac{du^2}{d2\theta}\right) &= \pm \sqrt{2c\cdot u^2 - (u^2)^2 - \frac{m^2\omega^2}{l^2}}\\
&= \pm \sqrt{-(u^2-c)^2 + \left(c^2 - \frac{m^2\omega^2}{l^2}\right)}\\
\Rightarrow \left(\frac{d(u^2-c)}{d2\theta}\right) &= \pm \sqrt{-(u^2-c)^2+\left(c^2-\frac{m^2\omega^2}{l^2}\right)}\quad -(3)
\end{align}
$$


這裡等號左側多加一個$-c$沒差，反正是常數。


<br>
現令

$$
\frac{u^2-c}{\sqrt{c^2-\frac{m^2\omega^2}{l^2}}} = \xi
$$

(3)式會變成(if we have suitably chosen the origin of $\theta$)


$$
\begin{align}
\Rightarrow \frac{d\xi}{d(2\theta)} &= \pm\sqrt{-\xi^2+1},\quad \xi = \cos2\theta\\
\Rightarrow u^2 &= \sqrt{c^2-\frac{m^2\omega^2}{l^2}} \cos2\theta + c\\
&= \frac{1 + \sqrt{1-\frac{m^2\omega^2}{l^2c^2}} \cos(2\theta)}{\frac{1}{c}}
\end{align}
$$

最後得軌道形狀

$$
r^2 = \frac{1/c}{1+\epsilon \cos 2\theta}\\
\epsilon = \sqrt{1-\frac{m^2\omega^2}{l^2c^2}}
$$

但看起來有點怪，
- 因為現在算的$r$是取自**原點**，而且參數是$r^2, 2\theta$。
- 以前算的橢圓軌道 $r = \frac{A}{1+e\cos\theta}$ 是起自**焦點**，參數是$r, \theta$。



我們繼續算！

### 橢圓軌道

$$
\Rightarrow r^2 + r^2 \epsilon (\cos^2\theta - \sin^2\theta) = \frac{1}{c}\\
(\because\cos 2\theta = \cos^2 \theta - \sin^2 \theta)
$$


$$
r^2 (1+\epsilon) \cos^2\theta + r^2 (1-\epsilon) \sin^2\theta = \frac{1}{c}\\
(\because r^2 = r^2 (\cos^2\theta + \sin^2\theta)
$$


從原點開始算的話，表示

$$
r\cos\theta \equiv x,\quad r\sin\theta \equiv y
$$

代進去

$$
\Rightarrow (1+\epsilon)x^2 + (1-\epsilon)y^2 = \frac{1}{c}
$$


同除

$$
\frac{x^2}{\left(\sqrt{\frac{1}{c(1+\epsilon)}}\right)^2} + \frac{y^2}{\left(\sqrt{\frac{1}{c(1-\epsilon)}}\right)^2} = 1
$$


**這個式子依然是橢圓！**(Standard form of an ellipse in rectangular coordinates)


不過這裡表示的原點是在中間。

{% include posts-fig.html path="/physics_central_force/Fig5.png" %}


對比以前從Gravitational Field導出來的

$$
r = \frac{A}{1+e\cos\theta}
$$


現在從SHO，其實也可以轉換一下

$$
r^2 = \frac{1/c}{1+\epsilon\cos2\theta} \Rightarrow R = \frac{1/c}{1+\epsilon\cos\Theta}
$$

{% include posts-fig.html path="/physics_central_force/Fig6.png" %}

SHO仍然可以"視為"某種橢圓軌道，所以至此可以稍微有點感覺，不管橢圓軌道是哪種方法求出來的，這兩個方法其實都會是同一件事情！

## Grabitational Field 軌道形狀

一樣軌道公式，但位能用重力場的

$$
V = -\frac{k}{r} = -ku,\quad k = mMG
$$

所以軌道公式為

$$
\frac{d^2u}{d\theta^2} + u = \frac{mk}{l^2}
$$

直接解

$$
\begin{align}
\Rightarrow u &= \frac{mk}{l^2} + B\cos\theta, \quad B: \text{some constant}\\
\Rightarrow r &= \frac{1}{u} \\
&= \frac{1}{\frac{mk}{l^2} + B\cos\theta} \\
&= \frac{(l^2/mk)}{1 + \frac{Bl^2}{mk}\cos\theta} \\
&\equiv \frac{A}{1+e\cos\theta}
\end{align}
$$


其中

$$
A \equiv \frac{l^2}{mk}
$$


$$
e \equiv \frac{Bl^2}{mk} \equiv \text{eccentricity of ellipse} \quad -(4)
$$



{% include posts-fig.html path="/physics_central_force/Fig7.png" %}


若$\theta=0$


$$
(1-e)a=\frac{A}{1+e}\\
\Rightarrow A=(1-e^2)a
$$

代進$r$

$$
r = \frac{(1-e^2)a}{1+e\cos\theta}
$$

可以看到(4)式是幾何特性，而$A$原本的定義是物理特性(和角動量有關)，所以當把$A$的等式合併

$$
(1-e^2)a = \frac{l^2}{mk}\quad -(5)
$$

等號左邊的$e,a$都是幾何，右邊是物理特性。


<br>
接下來繼續解$B$，一樣能量守恆(negative engergy for a bound elliptical orbit)

$$
\Rightarrow \frac{m}{2}\left(\frac{dr}{dt}\right)^2 + \frac{m}{2}r^2\left(\frac{d\theta}{dt}\right)^2 - \frac{k}{r} = E
$$

加上角動量守恆

$$
l \equiv mr^2\frac{d\theta}{dt} = \text{conserved}
$$

代進去

$$
\begin{align}
\Rightarrow E &= \left(\frac{m}{2}\left(\frac{dr}{d\theta}\right)^2 + \frac{m}{2}r^2\right)\left(\frac{d\theta}{dt}\right)^2 - \frac{k}{r}\\
&= \frac{m}{2}\left(\left(\frac{dr}{d\theta}\right)^2 + r^2\right)\left(\frac{l}{mr^2}\right)^2 - \frac{k}{r}
\end{align}
$$



若是把我們前面的$r$代進來，會太難解。


所以從special case出發吧~


### Special Case $\theta=0$

前面求到

$$
r = \frac{(1-e^2)a}{1+e\cos\theta}
$$

$\theta=0$代進去

$$
r = \frac{(1-e^2)a}{1+e}
$$

(即便這邊有疑慮覺得角度的變數沒了，但反正能量守恆，且和角度無關)

令極小值

$$
\frac{dr}{d\theta} \to 0
$$

所以能量公式

$$
\begin{align}
\Rightarrow E &= \frac{m}{2}\frac{l^2}{m^2}\left(\frac{1+e}{(1-e^2)a}\right)^2 - k\frac{1+e}{(1-e^2)a}\\
&= \frac{l^2}{2m}\frac{1}{(1-e)^2}\frac{1}{a^2} - \frac{k}{(1-e)a}
\end{align}
$$

把(5)式代進來替換$l$


$$
\begin{align}
\Rightarrow E &= \frac{1}{2}\frac{1}{(1-e)^2}\frac{1}{a^2}k(1-e^2)a - \frac{k}{(1-e)a}\\
&= \frac{k}{a}\left(\frac{1}{2}\frac{1+e}{1-e} - \frac{1}{1-e}\right) = \frac{k}{a}\frac{1}{1-e}\left(\frac{1+e}{2} - 1\right) = -\frac{k}{2a}
\end{align}
$$

### 連結幾何性質和物理性質

整理一下目前化簡的公式

$$
\begin{align}
E&=-\frac{k}{2a}\\
(1-e^2)a &= \frac{l^2}{mk}\\
e&=\frac{Bl^2}{mk}=B(1-e^2)a
\end{align}
$$

求出$B$

$$
\Rightarrow B = \frac{e}{1-e^2}\frac{1}{a}
$$

連結 $E$ 和 $e$ 的關係

$$
1-e^2=\frac{l^2}{mk}\frac{1}{a}=\frac{l^2}{mk}\frac{2|E|}{k}\\
\Rightarrow e=\sqrt{1-\frac{2l^2|E|}{mk}}
$$

可以看到描述幾何形狀的$e$和物理性質的角動量$l,E$有關！